消失的11%（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

消失的11%
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

論壇

區議會選舉的投票率往往較立法會選舉為低。資料圖片

過去兩屆的區議會及立法會選舉都出現一個現象，區議會的投票率比立法會少了約11%。2011區議會選舉投票率41.49%，較2012立法會選舉的53.05%，少11.56%。2015區議會選舉投票率47.01%，又較2016立法會選舉的58.28%，少11.27%。
為何這消失的11%是那麼重要呢？
這11%中的絕大部份，在立法會選舉時都是投票給非建制派候選人。假設這11%選民也在區議會選舉投票，且他們的取向與立法會選舉時相近，那接近200個區議會選區的選舉結果將會改寫，加上手上的過百個議席，非建制派會有可能在十多個區議會取得控制權。但為甚麼這批選民不投票呢？若能找出原因，並在2019區議會選舉加進適當誘因，令這消失的11%出來投票，非建制派在區議會層面取得壓倒性勝利的機會非常大，「農村」包圍「城市」的策略絕不是空談。
現在為止，還未有系統的研究去探討這消失的11% 的原因。我與不少區議員、選舉研究專家及時事評論員思考這問題，大體總結出他們不投票的原因可能是由於「雙無」。
第一個「無」是「無選擇」。在不少選區，根本沒有非建制派候選人參選。在上屆選舉，不計約70個由建制派自動當選的選區，還有約60個選區沒有候選人來自非建制派，非建制派只能在431個選區中派出約230人參選。另外，不像立法會選舉比例代表制下選民可有較多選擇，在一些選區，即使有非建制派候選人，因路線分歧，一些非建制派支持者也不投票。還有，在一些選區即使有非建制派候選人，但因他們太遲落區，不能給人充份信心真的能做好區議員的工作或有足夠的勝算，令選民不願投票。

區議會絕不是無用

第二個「無」是「無用」。不少非建制派支持者，認為區議會相對於立法會是無用的，具體表現可能有三方面：
一、區議會只管雞毛蒜皮的小事，而大部份選民基於「蛇齋餅糭」投票，因而不看重區議會選舉。
二、以現在情況看，非建制派無論怎樣努力，也不能取得區議會的控制權，那多一個或少一個非建制派區議員對大局影響不大。
三、真正有用並與民主普選有關的是特首及立法會，區議會對實踐民主普選的作用不大。
如「雙無」真的是這11%不投票的原因，要扭轉局面，也不是不可能。首先，就要有更多有質素、有承擔及有決心的非建制派候選人參選，但他們不能在選舉前的幾星期才到地區工作，必須盡早在地區扎根。另外，如果同一區議會各選區的非建制派候選人能組成選舉聯盟，在協同效應下，應能提升選民的投票意欲。
在2016年前，的而且確，無論非建制派如何努力，也很難取得區議會的控制權。但由2016年第五屆區議會起，因委任區議員的制度已廢除，只保留少量新界鄉委會主席的當然議席。在單議席單票制下，非建制派一向在直選的優勢應能充份發揮出來，只要這11%願意出來投票。
若非建制派能控制得到一個區議會，只要他們有足夠想像力及意志，即使在現有的政治局限下，他們仍有足夠政治空間在區議會層面實踐民主管治及自治。因此，區議會絕對不是無用。
只要訊息能廣泛傳開，應可刺激過去只投立法會不投區議會的人，在2019區議會選舉出來投票。香港的民主前景，就看這消失的11%能否重現了！

戴耀廷
港大法律系副教授

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：